夜難民：借宿要守規矩 六點走人 中醫做麥難民儲錢「目標上返樓」

2018年12月09日

夜難民：借宿要守規矩 六點走人
中醫做麥難民儲錢「目標上返樓」

「麥難民」中醫阿蔣（前排黑衣）夜宿的麥記，除了他還有不少人留宿。麥超億攝

現時全港約有110間24小時營業的麥當勞，這些通宵麥記不但為夜歸人醫肚，更成為大批被稱為「麥難民」的無家者留宿之地。《蘋果》連日走訪港九多間24小時營業麥當勞，發現每間通宵麥記每晚都有至少十人留宿，當中一名中年「落難」中醫師接受訪問時，自稱原有自己的診所，但單位漏水失修下停租，過去四個月他留宿麥記只為省下金錢，希望待單位修復後續租重新開業。至於現時的落魄經歷，他直言不會告知家人，怕年邁母親擔心。

相關新聞：難民翻身變網吧老闆「靠一雙手搵食唔覺慘」

阿蔣指現時在多間中醫診所掛單看症，晚上亦替熟客診症。

「最好揀樓上舖，少醉酒鬧事嘅，經理有慈善心腸嘅……」

留宿麥當勞的中醫師自稱阿蔣，現年52歲，他現時在九龍城一間通宵營業麥記留宿，決定加入麥難民行列前他早已做足功課，巡視過九龍城、土瓜灣及紅磡多間麥記，「最好揀樓上舖，少醉酒鬧事嘅，經理有慈善心腸嘅……通常借宿M記啲人都好守規矩，例如唔會喺7、8點嘅繁忙時間入去，清晨6點左右就離開」。

現時成為阿蔣半個家的麥記，是他認為最好的，「呢間最安全，其他分店治安比較差，呢間治安最好！」不過記者日前陪他到留宿的麥記時，當日正值跑馬日，店內坐滿聽賽事直播的馬迷，他見人頭湧湧立刻失望地帶同兩件隨身行李離開，走到附近公園，阿蔣說：「今晚要等跑完馬再去過，大約11，12點。」

據阿蔣說，他上世紀90年代習醫，在香港大學專業進修學院修讀中醫課程，並成為表列中醫及其中一個中醫公會的會員，「我主修內科，同埋骨傷，跌打骨傷及溫病學，中醫叫溫病學，即西醫熱帶病學！」回歸前他在英軍陸軍醫院工作，九七後轉做中醫，並在九龍城租下一個住宅單位自住及作中醫診所。

可是今年初起，單位因日久失修出現天花板漏水，阿蔣指業主不肯維修，他多次催促，雙方拉鋸數月，他於今年5月退租，至於衣物、中醫證書及工具等十多箱雜物，他現時以1,000多元租下迷你倉存放。

記者跟他上迷你倉，看着他翻箱倒櫳從紙箱堆中找出血壓計、中醫藥單及中醫證書等，他說現時沖涼會到康文署體育館，每晚都會回來迷你倉補給所需用品，然後帶着背囊及手推車等兩件隨身家當離開。

他憶述過去半年的無家生涯，最初兩個月受聘深圳一間中醫診所在當地駐診，為省錢他收工後去按摩中心過夜，「骨場環境好好，全部消毒殺菌，有埋自助餐，一晚都係收152蚊人民幣，有餐食又可以沖涼」。阿蔣自言對生活要求不高，所以夜宿按摩中心包食，十分划算。

兩個月後他在香港找到在中醫診所掛單當日薪兼職中醫的工作，便回流香港，他指當時發現劏房租金貴，為省錢決定到麥當勞留宿，現時亦有從前的熟客找他看病，「𠵱家睇一個症，診金要200至400蚊，至於針灸每次300蚊」。
「加入麥難民行列，都冇特別感受，都係臨時性、過渡性。」

阿蔣自言有母親及家人住在元朗，但他主要在九龍區工作，住元朗會十分不便，他表示沒有將住麥記經歷告知家人，特別是害怕80多歲的母親擔心，現時他假日會回家，探望母親，並替患腳疾的母親針灸紓緩痛楚。

瞓麥記或許在一般人眼中是「淪落」甚至「坎坷」，但在阿蔣心中，這是重開中醫診所前的鍛煉，「業主應承維修好單位後會繼續租畀我……自己加入麥難民行列，都冇特別感受，都係臨時性、過渡性」。他的目標是兩個月後就能「上返樓」，脫離麥難民之列。

■記者林熊、關英傑

相關新聞：深宵睇球賽清晨上鹹網

上一則
上一則
深宵睇球賽清晨上鹹網

下一則
下一則
清潔工嫌劏房貴退租「第一晚做難民想跳樓」

難民翻身變網吧老闆「靠一雙手搵食唔覺慘」
深宵睇球賽清晨上鹹網
清潔工嫌劏房貴退租「第一晚做難民想跳樓」
瞓CCTV影到位置保財物
夜難民：須付費感覺較有尊嚴跟車工住網吧七年「我想有個家」

前排黑衣